\documentclass[4paper, pdftex, 10pt, twoside]{article}
%lokalizacja
  \usepackage{hyperref}
  \usepackage{polski}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage[OT4]{fontenc}
  \usepackage[polish]{babel}
% geometria strony i czcionki
  \usepackage{geometry} % geometria strony - marginesy, ...
  \usepackage{ulem} % podkreślenia, przekreślenia, ...
  % więcej http://www.ia.pw.edu.pl/~wujek/tex/latex2e/macro/ulem.html
% linki
  %\usepackage{hyperref} % hyperlinki także wewnętrzne
  % więcej http://www.ia.pw.edu.pl/~wujek/tex/latex2e/macro/hyperref.html
  %\usepackage{url} % łącza internetowe
% naglowki, stopki, daty, ...
  \usepackage{fancyhdr} % nagłówek i stopka
% obrazki
%  \usepackage{graphics} % wlaczanie grafik
  \usepackage{color} % kolory 
  \usepackage[cc]{titlepic}
  \usepackage{graphicx}
  \usepackage{float}
  \usepackage{array}
  \usepackage{enumitem}
  \setlist{nolistsep}
  \usepackage[table]{xcolor}    % loads also »colortbl«

  
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=3cm,rmargin=3cm}
\sloppy
\addto\captionspolish{%
  \renewcommand{\figurename}%
    {Rys.}%
}
\addto\captionspolish{%
  \renewcommand{\tablename}%
    {Tab.}%
}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE,RO]{\slshape \rightmark}
\fancyhead[LO,RE]{\slshape}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\fancyfoot[C]{}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}
% ToC depth
\setcounter{secnumdepth}{4}   
\setcounter{tocdepth}{4}
\newcommand{\blparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/agh_znk_wbr_rgb_150ppi.jpg}\\[1cm]    

\textsc{\LARGE Akademia Górniczo-Hutnicza \\[0.5cm] Wydział Informatyki, Elektroniki i Telekomunikacji}\\[1.5cm]

\textsc{\Large Eksploracja danych}\\[0.5cm]

% Title
{ \huge \bfseries Analiza danych z serwisu tenbyten.org}\\[1.5cm]

% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{flushleft} \large
		\emph{Autorzy:}\\
		Anita Koralewska \\
		Paweł Maciejczek
	\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{flushright} \large
		\emph{Prowadzący:} \\
		dr inż. Anna Zygmunt \\
		mgr inż. Bogdan Gliwa
	\end{flushright}
\end{minipage}

\vfill

% Bottom of the page
{\large Rok akademicki 2013/2014}

\end{center}

\end{titlepage}
%\maketitle
\tableofcontents
\clearpage

\section{Wstęp}
Przedmiotem niniejszej specyfikacji technicznej jest projekt analizujący dane pochodzące z serwisu Tenbyten.org.

Tenbyten.org jest serwisem internetowym, który umożliwia przeglądanie słów i obrazów definiujących najważniejsze wydarzenia z całego świata w dowolnym okresie czasu (od momentu uruchomienia serwisu, czyli od listopada 2004 roku). Strona ta zbiera dane z najbardziej liczących się agencji informacyjnych i co godzinę tworzy kompletny raport 100 najistotniejszych słów kluczowych, aby następnie przedstawić go w postaci kwadratowej grafiki 10x10 złożonej z korespondujących z nimi zdjęć.

\section{Dokumentacja techniczna}
W tej sekcji znajduje się opis formatu danych, technologii użytych do przetwarzania ściągniętych danych, struktura repozytorium oraz opis skryptów przetwarzających dane.

\subsection{10x10 API}
Dane generowane przez serwis są zorganizowane w hierarchii katalogów i publicznie dostępne przez przeglądarkę.

Dane dla każdego raportu, generowanego co godzinę, są dostępne pod adresem nazwanym zgodnie z konwencją rok/miesiąc/dzień/godzina:
\begin{itemize}
	\item http://tenbyten.org/Data/global/YYYY/MM/DD/HH/
\end{itemize}

Wewnątrz każdego folderu znajduje się:
\begin{itemize}
	\item 100 obrazów odpowiadających słowom, o rozmiarze 227x149 pikseli, po jednym dla każdego słowa
	\item 100 miniatur obrazów, o rozmiarze 60x40 pikseli
	\item plik words.txt zawierający 100 słów, uporządkowanych w kolejności od najważniejszego do najmniej ważnego
	\item plik log.html w którym znajduje się bardziej szczegółowy raport, który został opisany w dalszej części dokumentacji. Plik ten nie został wymieniony w oficjalnej dokumentacji serwisu dla deweloperów.
\end{itemize}

Dostępne są również zbiorcze raporty dla dni, miesięcy i lat. Dane te są dostępne w folderach o ścieżkach w wyżej wymienionym formacie, z pomięciem odpowiednich fragmentów.

\subsection{Format danych}
Dane zostały ściągnięte przy użyciu programu wget i zapisane w plikach zip w celu ograniczenia zajmowanego miejsca.
Ściągnięte dane dotyczą okresu 11.2004 - 10.2013

W pierwszym podejściu zostały ściągnięte pliki words.txt (opisane w API), które znajdują się w archiwum tenbyten.org-words.zip. W późniejszym czasie zostały ściągnięte pliki log.html, które zapisane są w archiwum tenbyten.org.zip.

Do dalszych prac zostały wykorzystane jedynie pliki log.html, które zawierały listę słów dostępną w words.txt oraz inne przydatne informacje.
W latach 2004-2013 były używane dwa różne formaty wspomnianych plików, jednak udało się je obsłużyć przy pomocy tego samego kodu.

Pliki log.html mają płaską strukturę. Na początku znajdują się linki do artykułów, następnie linki do obrazków przypisanych do słów, a na końcu tabela ze słowami uporządkowanymi w kolejności od najbardziej do najmniej ważnych. W tabeli znajduje się 150 słów, ale tylko pierwsze 100 zostało wzięte pod uwagę, ponieważ tylko one posiadały powiązanie z artykułami.

\begin{figure}[H]
	\centering  
	\caption{Fragment pliku log.html zawierający linki do artykułów}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/log-articles.png}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering  
	\caption{Fragment pliku log.html zawierający tabelę ze słowami}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/log-words.png}
\end{figure}

Na powyższym rysunku znajduje się tabela ze słowami w pliku log.html. Dane ze wszystkich widocznych kolumn zostały wyciągnięte z pliku i wstawione do bazy. Więcej informacji o sposobie przetwarzania plików log.html można znaleźć w daleszej części dokumentacji.

\subsection{Struktura repozytorium}
Repozytorium zorganizowane jest w następujący sposób:

\begin{itemize}
	\item ed-data - folder zawierający pobrane dane oraz bazę danych
	\begin{itemize}
		\item download.sh - skrypt pobierający dane z tenbyten.org
		\item test-data - dane testowe służące do sprawdzania poprawności działania skryptów
		\item tenbyten.org.zip - pobrane pliki log.html
		\item tenbyten.sqlite - baza danych
		\item tenbyten.org-words.zip - pobrane pliki words.txt
	\end{itemize}
	\item images - folder z obrazami, zawiera diagram ERD
	\item latex - dokumentacja
	\item logs - folder, do którego zapisywane są logi skryptów w pythonie
	\item tenbyten\_project - folder zawierający projekt w pythonie
	\item vparadigm\_project - folder zawierający projekt w Visual Paradigm
\end{itemize}

\subsection{Architektura projektu}

Projekt składa się z dwóch części: aplikacji w Pythonie, przetwarzającej pobrane dane oraz umożliwiającej wstępną analizę i projektu w aplikacji Knime, przeprowadzającego bardziej dogłębną analizę danych.

\subsubsection{Baza danych}

Baza SQLite stanowi punkt wspólny obu części projektu. Na poniższym rysunku znajduje się diagram ERD użytej bazy danych:
\begin{figure}[H]
	\centering  
	\caption{Schemat użytej bazy danych}
	\includegraphics[width=\textwidth]{../images/tenbyten-erd.png}
\end{figure}
Struktura bazy odzwierciedla informacje oraz powiązania pomiędzy nimi, które można znaleźć w plikach log.html. Każdy rekord w tabeli hour\_words odpowiada jednemu wierszowi tabeli ze słowami w jednym pliku log.html.

Aplikacja zawiera wszelkie skrypty niezbędne do utworzenia bazy danych oraz potrzebnych indeksów. W kopii bazy, dostarczonej wraz z dokumentacją, zostały usunięte indeksy na kluczach obcych, w celu zminimalizowania ilości zajmowanego miejsca.

\subsubsection{Aplikacja w języku Python}

Aplikacja została napisana w Pythonie 2.7, z wykorzystaniem bibliotek matplotlib oraz beautifulsoup4 i realizuje 3 podstawowe zadania:
\begin{itemize}
	\item tworzy bazę danych o odpowiedniej strukturze i indeksach
	\item przeprowadza ekstrakcję danych z plików log.html i zapisuje je do bazy danych (moduły db importer oraz htmlextractor.extractor)
	\item umożliwa podstawową analizę danych opartą na zapytaniach SQL
\end{itemize}

\blparagraph{Ekstrakcja danych}
Moduł ekstrakcji danych został oparty o bibliotekę beautifulsoup4 i obsługuje oba formaty plików log.html stosowane w latach 2004-2013.

Ekstrakcja danych przebiega w następujący sposób:
\begin{enumerate}
	\item Tworzona jest lista artykułów ze wszystkich elementów ‘a’, w kolejności wystąpienia w pliku. Każdemu artykułowi zostaje przypisane źródło. Z powodu istnienia dwóch formatów plików log.html oraz ich płaskiej struktury, jako źródło traktowana domena linka do artykułu.
	\item Przetwarzane jest pierwsze 100 wierszy z tabeli zawierającej słowa. Brame sa pod uwagę dane z kolumn Rank, Word, Appearances, \% of Total Words, Points, Articles appeared in.
	\item Dane zebrane z każdego raportu są sprawdzane pod kątem poprawności. Raporty zawierające mniej niż 100 słów lub błędne powiązania pomiędzy słowami, artykułami i źródłami są odrzucane.
\end{enumerate}

Dane zostały poprawnie wyciągnięte z 99.984\% plików log.html, co się przekłada na 77 080 godzinnych raportów (każdy po 100 słów) zapisanych do bazy.

\blparagraph{Moduł statystyk}
Moduł statystyk pozwala na wykonanie dowolnych zapytań SQL. Wyniki zapytań zapisane są do pliku out.txt, który znajduje się w katalogu output. Najważniejsze wykorzystywane przez nas zapytania, to:
\begin{itemize}
	\item ilość rekordów w poszczególnych tabelach
	\item najczęściej występujące słowa
	\item najczęściej występujące słowa z podziałem na lata
	\item najczęściej występujące słowa z podziałem na źródła
	\item ilość artykułów dla poszczególnych źródeł
\end{itemize}
Dodatkowo moduł ten posłużył nam do wizualizacji ilości brakujących danych w poszczególnych latach.

\blparagraph{Uwagi}
W przypadku podjęcia dalszych prac z projektem zalecane jest uruchamianie aplikacji na linuxie z powodu możliwych problemów z numpy oraz matplotlib pod systemem Windows.

\subsubsection{Projekt Knime}

Knime łączy w swym zastosowaniu narzędzie dostępu do bazy danych, manipulacji danymi, ich filtrowania oraz analizy. Nasz projekt korzysta z większości udogodnień przez niego oferowanych poprzez znajdowanie zbiorów częstych słów występujących w danym przedziale czasowym. Tak w skrócie przedstawia się przepływ danych w projekcie:
\begin{enumerate}
	\item dane są pobierane z bazy SQLite
	\item program grupuje je pod kątem czasu
	\item następnie dane są przeliczane w obrębie utworzonych grup
	\item filtrowanie po konkretnym przedziale czasowym
	\item program wyznacza reguły asocjacyjne dla otrzymanego zbioru danych
\end{enumerate}


W ramach projektu wykorzystaliśmy workflow, w którym pojedyncza transakcja odpowiada jednemu raportowi wygenerowanemu przez tenbyten.org i zawiera 100 elementów. Kolejny diagram przedstawia strukturę workspace'a utworzonego w ramach projektu:
\begin{figure}[H]
	\centering  
	\caption{Struktura workspace'a projektu w Knime}
	\includegraphics[width=\textwidth]{../latex/img/tenbyten-knime.png}
\end{figure}

\blparagraph{Napotkane problemy} \label{problemy}
Planowaliśmy również znaleźć reguły asocjacyjne dla transakcji obejmujących całe dni i miesiące, jednak okazało się to niemożliwe na wykorzystanym przez nas sprzęcie (Intel Core i5-2410M, 8GB RAM DDR3), niezależnie od struktury danych - Array, TDList - użytej w Association Rule Learner. W pierwszym wypadku zabrakło pamięci, w drugim zatrzymaliśmy obliczenia po 14 godzinach (pasek postępu przez cały czas pokazywał 99\%).

\section{Dokumentacja procesowa}

\subsection{Wstęp}
Następująca sekcja dokumentu dotyczy czynności procesowych podejmowanych przez twórców projektu z uwzględnieniem chronologii zdarzeń oraz relacji przyczynowo-skutkowych.

\subsection{Etapy prac}
\begin{itemize}
	\item 15.10. - 21.10.
	\begin{itemize}
		\item W pierwszej kolejności pobrane zostały dane z serwisu. Początkowo plany dotyczyły plików words.txt zawierających listę 100 słów dla konkretnego przedziału czasowego. Jednak po dokładniejszej analizie zawartości plików udostępnianych przez serwis na serwerze wybór padł na pliki log.html, które oprócz powyższych informacji dodatkowo łączą słowa z artykułami, z których pochodzą - te zaś ze źródłami.
		\item Pobrane zostały wszystkie wytypowane pliki, również te zbiorcze dla dłuższych przedziałów czasowych. Jednak z uwagi na niewielką ich ilość oraz niekompletność danych w nich zawartych pomysł na korzystanie z nich został zaniechany, ponieważ okazało się, że zostały wygenerowane jedynie dla niewielkiego okresu czasu. 
		\item Nie było również sensu pobierania plików obrazów, gdyż nie wniosłyby one niczego do projektu koncentrującego się na analizie obliczeniowej, a do tego ich pojemność byłaby ogromna. Mimo to dane faktycznie pobrane do użytku w projekcie zajęły niebagatelne 960Mb.
		\item Powstał też wstępny projekt bazy danych, nie uwzględniający jeszcze dodatkowych informacji pozyskiwanych dzięki plikom log.html - czyli artykułów oraz źródeł.
	\end{itemize}

	\item 22.10. - 28.10.
	\begin{itemize}
		\item Struktura bazy danych uległa zmianie, dodane zostały powiązania słowo-artykuł oraz artykuł-agencja. 
		\item Dane można już było sparsować i umieścić w bazie oraz zaplanować wstępną analizę. Plan ten zakładał filtrowanie słów po przedziałach czasowych i po agencjach oraz zestawienie równocześnie występujących słów.
		\item Format danych wybranych do analizy okazał się nie całkiem spójny, w sposób widoczny zmieniał się z upływem czasu. Ostatecznie jednak udało się je poprawnie sparsować, o czym świadczy jedynie 0,016\% ich utraty.	
	\end{itemize}

	\item 29.10. - 11.11.
	\begin{itemize}
		\item Z pomocą prostych narzędzi oraz zapytań SQL powstało zestawienie najczęściej występujących słów dla poszczególnych źródeł. 
		\item Dane zostały również sprawdzone pod kątem innych możliwych własności, jednak nie znaleziono ich wiele. Ustalone zostało między innymi, że wszystkie pochodzą ze źródeł anglojęzycznych oraz że deweloperzy Tenbyten.org zadbali o ignorowanie słów nieistotnych, tj. przyimki. 
		\item Jedną z ciekawostek było to, że filtr zastosowany w serwisie nie przewiduje występowania niektórych znaczników javascriptu oraz stopek redakcyjnych.
	\end{itemize}

	\item 12.11. - 18.11.
	\begin{itemize}
		\item Rozpoczęto pracę z programem Knime, którego konfiguracja do poprawnie działającej postaci zajęła większość czasu. Stanowiło to przygotowanie do obliczania zbiorów częstych słów. 
		\item Powstały również statystyki najczęściej występujących słów dla poszczególnych lat.	
	\end{itemize}

    \item 19.11. - 9.12.
    \begin{itemize}
		\item W związku z trudnościami napotkanymi w trakcie korzystania z Knime rozważane były też alternatywy, tj. Rapid Miner czy System R. Ostatecznie jednak udało się stworzyc działający projekt bez zmiany narzędzia.
		\item Przeprowadzono wyszukiwanie zbiorów częstych dla poszczególnych lat. Wykonanie tego zadania dla całościowych danych okazało się przekroczyć możliwości dostępnych maszyn.
		\item Padł również pomysł scalenia źródeł pod kątem domeny, np. http://dotearth.blogs.nytimes.com/ lub http://movies.nytimes.com/ do http://www.nytimes.com/.    
    \end{itemize}

    \item 10.12. - 16.12.
    \begin{itemize}
		\item Znalezione przez Knime zbiory częste okazały się być bardzo nieliczne i z tego powodu należało obniżyć wartości confidence i support tak, aby dostosować je do danych. Po zweryfikowaniu tych wartości wygenerowane zostały prawidłowe zbiory wraz z regułami asocjacyjnymi.
		\item Zarzucono pomysł grupowania agencji, ponieważ część odróżniająca zazwyczaj była nośnikiem istotnych danych dotyczących tematyki poruszanej przez konkretne źródło.    
    \end{itemize}

    \item 17.12. - 13.01.
    \begin{itemize}
		\item W tym czasie powstały przede wszystkim prezentacja oraz dokumentacja projektu. 
		\item W celu uzyskania większej ilości ciekawych informacji podjęto próby zagregowania danych do miesięcy lub dni i obliczenia zbiorów częstych dla takich przedziałów - niestety przekroczyły one również możliwości obliczeniowe dostępnych maszyn.    
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Analiza danych}

\subsection{Analiza statystyczna danych}
W tej sekcji znajduje się analiza zebranych danych wykonana za pomocą wyżej opisanego modułu statystyk.

% row colors
\definecolor{Header}{rgb}{0.3,0.07,0.19}
\definecolor{LightGray}{gray}{0.8}

\subsubsection{Najczęściej występujące słowa}
W poniższej tabeli znalazło się 30 najczęściej występujących słów wraz z liczbą wystąpień.
\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w latach 2004-2013}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		president & 76032  \\ \hline
		killed & 70222  \\ \hline
		security & 64744  \\ \hline
		military & 63574  \\ \hline
		al & 54832  \\ \hline
		minister & 53870  \\ \hline
		police & 53566  \\ \hline
		leader & 52690  \\ \hline
		china & 50672  \\ \hline
		un & 49904 \\ \hline
		united & 47881 \\ \hline
		forces & 45819 \\ \hline
		attack & 44252 \\ \hline
		officials & 43420 \\ \hline
		iraq & 42826 \\ \hline
		talks & 42294 \\ \hline
		prime & 41475 \\ \hline
		election & 39723 \\ \hline
		iran & 39616 \\ \hline
		attacks & 39390 \\ \hline
		troops & 39357 \\ \hline
		violence & 36728 \\ \hline
		leaders & 36199 \\ \hline
		israel & 36144 \\ \hline
		uk & 35951 \\ \hline
		american & 35643 \\ \hline
		pakistan & 35514 \\ \hline
		nuclear & 35254 \\ \hline
		south & 35251 \\ \hline
		foreign & 34962 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Najpopularniejszym słowem jest słowo 'president', które pojawia się również we wszystkich zestawieniach wykonanych dla poszczególnych lat. Większość słów związana jest z działalnością międzynarodową najwyższych władz różnych państw oraz działaniami militarnymi i atakami, co jest zgodne z tematyką, którą można najczęściej zaobserwować w mediach.

Co ciekawe, na liście pojawiło się kilka nazw państw i organizacji. Można przypuszczać, że są to najbardziej wpływowe organizacje i państwa (USA, UK, Chiny, Izrael, UN) lub takie, w których miały miejsce ważne wydarzenia opisywane w mediach (Irak, Iran, Pakistan). Interesujący jest brak Niemiec, które odgrywają obecnie ważną rolę w Europie.

\subsubsection{Najczęściej występujące słowa z podziałem na lata}
Wykonaliśmy również zestawienie najczęściej występujących słow, z podziałem na poszczególne lata, aby sprawdzić czy zmiany odpowiadają ważnym wydarzeniom na świecie.

\blparagraph{2004-2008}
Lata 2004-2008 nie różnią się zbytnio od siebie pod względem najczęściej występujących słów. Media skupiały się na konflikcie w Iraku.

Pewnym zaskoczeniem jest brak słowa kryzys, o którym bardzo często się wspominało. Najprawdopodobniej jest to spowodowane tym, że o kryzysie mówiło się często, ale nie było to wydarzenie, które nadeszło nagle. Dodatkowo kryzys był raczej statycznym wydarzeniem, przez co został wyparty w zestawieniu przez bardziej krótkotrwałe i dynamiczne zdarzenia, jak na przykład często powtarzające się ataki na żołnierzy w Iraku. Innym powodem nieobecności słowa kryzys może być mniejsza ilość źródeł zawierających informacje ekonomiczne od źródeł zajmujących się ogólnymi informacjami krajowymi i międzynarodowymi.
\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w roku 2004}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		president & 1367  \\ \hline
		officials & 1343  \\ \hline
		minister & 1287  \\ \hline
		killed & 1284  \\ \hline
		iraqi & 1276  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w roku 2005}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		president & 8515 \\ \hline
		officials & 8340 \\ \hline
		killed & 8232 \\ \hline
		iraq & 8081 \\ \hline
		security & 7849 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w roku 2006}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		president & 8585  \\ \hline
		officials & 8460  \\ \hline
		killed & 8392  \\ \hline
		security & 8172  \\ \hline
		military & 7693  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w roku 2007}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		president & 7608 \\ \hline
		officials & 7551 \\ \hline
		iraq & 7356 \\ \hline
		killed & 7302 \\ \hline
		military & 7145 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w roku 2008}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		president & 8586 \\ \hline
		killed & 7110 \\ \hline
		officials & 6571 \\ \hline
		security & 6234 \\ \hline
		leader & 6219 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\blparagraph{2009}
Najpopularniejszym słowem w 2009 roku było słowo javascript. Budzi to pewne wątpliwości, tym bardziej, że w kolejnych raportach pojawiły się słowa iftypeof oraz adchoices. Znajdują się one w raportach wygenerowanych przez tenbyten i jest to najprawdopodobniej błąd wynikający z nieprawidłowego prasowania danych ze źródeł i zaliczania kodu w javascripcie do treści strony.

W 2009 Barrack Obama został wybrany po raz pierwszy na prezydenta USA.

W Wielkiej Brytanii w styczniu spadł śnieg, który spowodował paraliż kraju. W późniejszym okresie kraj nawiedziły powodzie, a w grudniu ponownie spadł śnieg, po raz kolejny paraliżując kraj.
\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w roku 2009}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		javascript & 8620 \\ \hline
		president & 8545 \\ \hline
		media & 8476 \\ \hline
		obama & 7370 \\ \hline
		uk & 7146 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\blparagraph{2010}
W 2010 roku miały miejsce wielkie powodzie w Chinach.
\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w roku 2010}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		president & 8499 \\ \hline
		killed & 8178 \\ \hline
		security & 7531 \\ \hline
		china & 7507 \\ \hline
		military & 7471 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\blparagraph{2011}
W zestawieniu z 2011 roku pojawiło się słowo al, które prawdopodobniej jest częścią nazwy stacji Al Jazeera.
\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w roku 2011}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		president & 8659 \\ \hline
		killed & 8539 \\ \hline
		al & 8348 \\ \hline
		security & 8288 \\ \hline
		adchoices & 8283 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\blparagraph{2012}
W 2012 roku zostało nałożone embargo na Iran przez kraje stowarzyszone w UN oraz USA.
W Syrii doszło do eskalacji wojny domowej.

Słowo reserved jest najprawdopodobniej kolejnym błędem po stronie tenbyten. We wszystkich artykułach The Guardian, na końcu strony, znajduje się formułka 'All rights reserved', która najprawdopodobniej została zaliczona do treści artykułów.
\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w roku 2012}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		president & 8577 \\ \hline
		affiliated & 8512 \\ \hline
		reserved & 8431 \\ \hline
		conditions & 8023 \\ \hline
		limited & 7927 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\blparagraph{2013}
W podsumowaniu 2013 roku możemy znaleźć kolejny błąd w danych - iftypeof.

Pojawienie się słowa share najprawdopodobniej jest spowodowane dyskusją na temat prób przeforsowania ustaw antypirackich oraz pozwalających na szpiegowanie użytkowników internetu (ACTA, SOPA, PRISM).
\begin{table}[H]
	\caption{Najczęściej występujące słowa w roku 2013}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Słowo} & \textbf{Ilość} \\ \hline
		share & 7098 \\ \hline
		president & 7091 \\ \hline
		iftypeof & 7082 \\ \hline
		al & 6595 \\ \hline
		killed & 6542 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Analiza reguł asocjacyjnych}
Początkowo min\_sup i min\_conf zostały ustawione na 0.8 - mało wyników. Później 0.3 i ponad 760 000 reguł dla 2004 (bo tylko 3 miesiące - łatwiej osiągnąć min\_sup i min\_conf).


Większość znalezionych reguł była trywialna, co widać w poniższej tabeli.
\begin{table}[H]
	\caption{Przykłady trywialnych reguł asocjacyjnych}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Zbiór} & \textbf{Przesłanka} \\ \hline
		prime, president, killed, security & minister \\ \hline
		president, killed, security, military & forces \\ \hline
		iraq & officials \\ \hline
		president, killed, security, military & iraq \\ \hline
		president, al, officials, minister, forces, troops & attacks \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}


Znalazło się kilka interesujących:
\begin{table}[H]
	\caption{Przykłady reguł asocjacyjnych}
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\textbf{Zbiór} & \textbf{Przesłanka} \\ \hline
		prime, president, election, leader, minister & ukraine \\ \hline
		president, election, leader & opposition \\ \hline
		president, israeli, force & gaza \\ \hline
		president, security, un, military & nuclear \\ \hline
		iraqi, president, killed, officials, bush, security, iraq, troops & american \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Propozycje dalszych prac}
W paragrafie \ref{problemy} zostały opisane problemy, które napotkaliśmy w czasie prac z Knime. W przypadku podjęcia dalszych prac warto byłoby wygenerować zbiory częste i reguły asocjacyjne dla zagregowanych raportów, gdzie transakcja będzie zawierała wszystkie słowa z danego dnia. W przypadku transakcji obejmujących całe miesiące najprawdopodobniej nie uda się wygenerować w sensownym czasie nawet zbiorów częstych, ponieważ liczba elementów w tych transakcjach dochodzi do 3000.

Można również dokonać analizy statystycznej używając wartości z kolumn Appearances, \% of Total Words, Points. Zostały one pominięte w naszym projekcie, ponieważ w API nie zostały opisane sposoby liczenia tych metryk, ale można sprawdzić jak będą się różniły zestawienia najczęściej występujących słów wykonane przez nas, od tych wygenerowanych na podstawie wartości w wcześniej wymienionych kolumnach.

W ramach projektu nie zdążyliśmy również wygenerować zbiorów częstych oraz reguł asocjayjnych dla poszczególnych źródeł danych.

\section{Podsumowanie}
Analiza danych z portalu Tenbyten.org przyniosła stosunkowo dużą ilość wyników. Udało się wśród nich znaleźć kilka ciekawych aspektów, jednak ciekawe stały się one dopiero w odniesieniu do odpowiednich wydarzeń na świecie.

W trakcie prac pojawiały się problemy z regułami asocjacyjnymi, np. z powodu dużego rozdrobnienia transakcji (godzina) - mała ilość elementów w itemsetach.

Ze względu na rezultaty warto zauważyć, że projekt miał ograniczony potencjał w kwestii eksploracji danych. Prosta struktura o niewielkiej liczbie atrybutów nie dawała ku temu szczególnych możliwości. Tymczasem duża ilość danych koncentrowała uwagę autorów projektu na sprawach technicznych, odsuwając dokładniejszą analizę na dalszy plan.

\end{document}